单单拿游戏的状态个数去比较它们的难度，是不准确的。有很多状态空间广阔但是易解的例子。比如状态空间的估值函数很平滑，用一个简单的函数就容易拟合，在这种情况下即使状态数目是无穷大（比如说连续相空间），问题也不难。让计算机投篮，出手的方向，速度，篮球的旋转，每个变量都是连续因而有无限可能，但是计算机试几次之后很快就能找到最优解。又比如状态空间存在可以用数学表达的全局结构，这样用贪心法或者动态规划也可以很快地解决，其难度和状态个数就无关。比如说棋盘上放些黑子作障碍物，要求白子从左上角走到右下角，那哪怕是千路万路棋盘，尽管可能的路径有指数条，一个最短路径搜索也就可以搞定了。

围棋难的地方在于它的估值函数非常不平滑，差一个子盘面就可能天翻地覆，同时状态空间大，也没有全局的结构。这两点加起来，迫使目前计算机只能用穷举法并且因此进展缓慢。但人能下得好，能在几百个选择中知道哪几个位置值得考虑，说明它的估值函数是有规律的。这些规律远远不是几条简单公式所能概括，但所需的信息量还是要比状态空间本身的数目要少得多（得多）。现在的深度学习能在大量对局中找到这样的一些规律，但仍然没有人脑厉害。这一方面说明我们现在算法的局限性，另一方面它还有巨大的发展空间。